<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Feature creep designer</title><link href="http://lqez.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="http://lqez.github.io/blog/feeds/2013-08.atom.xml" rel="self"></link><id>http://lqez.github.io/blog/</id><updated>2013-08-28T00:00:00+09:00</updated><entry><title>Happy birthday to me, 2013</title><link href="http://lqez.github.io/blog/happy-birthday-to-me-2013.html" rel="alternate"></link><updated>2013-08-28T00:00:00+09:00</updated><author><name></name></author><id>tag:lqez.github.io/blog,2013-08-28:happy-birthday-to-me-2013.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="A drawing on my birthday" src="./static/images/2013-08/birthday.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;언제부턴가 생일에 특별한 의미를 부여하거나, 챙겨서 뭘 하진 않게 되었다.
어차피 날짜라는 건 연속적인 시간을 인간의 기준에 맞춰 불연속적인 개념으로 부르는 것일 뿐이라고 생각한다.
하지만 오늘은 어쩐지 회사 창업 후 달라진 모습을 기록해보고 싶다.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;사실 거의 10년간 하나와 다를 바 없는 회사를 그만두고 지금의 일을 시작하는데 우아한 동기가 있거나 굳은 마음가짐 같은 건 없었다.
그저 변하지 않는 주변의 모습과 마찬가지로 발전 없는 내 모습이, 그리고 크게 나아지지 않는 상황이 나를 다른 곳으로 이끌었을 뿐이다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;어쨌든 도망친 거다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;새로운 회사에 참여하기 전에는 나 자신이 기존에 있었던 곳에서의 도망자, 패배자 그리고 낙오자라고 생각되었다.
컴퓨터 게임 분야에서 성공하지 못했기에 다른 분야로 도망간 것뿐이다. 정말로 그렇게 생각했다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그럼에도 불구하고 첫해에는 헛바람이 많이 들어갔다.
모바일 시장이 열린다며 주변에서 웅성거리는 분위기가 꼭 나를 위한 것 같고, 나도 뭔가 해낼 수 있을 것 같았다.
당연하게도 그런 일은 일어나지 않았다. 나는 여전히 무명이었으며, 우리 회사도 여전히 무명이었고 다른 이들은 계속 앞으로 나아가고 있었다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;마음만 급했지, 실제도 제대로 하는 일은 없었고, 주변에 아무런 도움이 되질 못 했다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;여전히 시장을 읽을 줄 몰랐고, 이상향만 꿈꾸며 현실적인 작업들은 주변의 사람들에게 미루기 일쑤였다.
왜 예전만큼 능률이 오르지 않을까, 재미있을 줄 알고 시작했는데 왜 재미가 없을까...
변명은 늘어갔고 벌여놓은 일들은 수습되지 않은 상태로 시간이 훅 지나가 버렸다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;애초에 인정하고 시작했으면 좋았을 것 같다.
다른 사람에게는 "전 뛰어난 개발자가 아니고 그냥 딱풀 같은 존재입니다." 라고 얘기하곤 했지만, 내 마음속에서는 아니라고 말하고 있었다.
나는 여전히 유능한 프로그래머여야 하고, 유능한 시스템 엔지니어와 데이터베이스 전문가일 뿐 아니라, 인터페이스 전문가이기를 꿈꿨다.
그 와중에 회사가 빨리 성장했으면 좋겠고, 얼른 돈을 크게 벌어 영화에서 나오듯 돈 걱정 없이 좋은 집에,
포르쉐를 타고 출퇴근하는 쿨한 엔지니어가 되기를 원했으니, 아무것도 되지 않는 게 어쩌면 당연한 결과였다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;아무리 좋은 아이디어가 있어도 구현하지 않으면 소용없고,
그렇게 구현한 서비스가 아무리 뛰어나도 시장에서 원하지 않는 물건이라면 환영받지 못할 수 있는데,
나는 그 어떤 것도 제대로 해내지 못했다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그런 점에서 나보다 훨씬 뛰어나고 현실 감각이 좋은 사람들과 함께하게 된 것은 정말 행운이었다.
내가 매일 꿈만 꾸고 있을 때, 실제로 일을 해내고 서비스를 만들어낸 사람들이 곁에 있어 정말 다행이었다.
그들이 있어 아직 회사가 버티고 있을 뿐 아니라, 의미 있는 성과도 내고 있다.
그 성과 덕분에 투자도 성공적으로 유치하여 더 큰 일을 할 수 있는 회사로 성장할 수 있는 발판도 마련할 수 있게 되었다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;지난 3년간 그들과 함께한 덕분에 작은 성공을 맛보기도 했지만, 더 소중한 것은 그들 덕분에, 그들을 통해,
&lt;strong&gt;내가 어떤 사람이고 무엇을 할 수 있는 사람인지&lt;/strong&gt; 더 객관적으로 볼 수 있게 된 점이다.
이제는 내가 할 수 있는 일이 무엇이고, 할 수 없는 일은 무엇인지 조금 더 알게 되었고 이를 바탕으로 조금이나마 도움이 되려고 노력하고 있다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;더불어, 회사를 옮긴 이후에 PC에서 모바일 플랫폼으로, 게임 시장에서 교육 및 멀티미디어 시장으로 '내려왔다'고 생각했는데, 정말 잘못된 생각이었다.
이전보다도 오히려 더 높은 기술 수준과 완성도를 요구하는 일들이 즐비한 곳이었다.
기존에 알고 있던 지식이 썩어 문드러지는 곳이 아니라, 오히려 겨우 익혀왔던 그 얇은 지식 위에 쌓이는 지식과 경험이 너무 많았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;허황된 생각과 헛바람에 빠져 몇 년간을 지내왔지만, 나도 모르게 새로운 세상에 눈을 뜨게 되었다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Twitter와 IRC에서 만난 수 없이 많은 유능한 엔지니어들.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;개발자 컨퍼런스에서 우연히 얻는 키워드들과 그곳에서 마주치는 사람들.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;파이썬에 관심을 가지게 되면서 만난 사람들과 &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/pythonkorea/"&gt;한국 파이썬 커뮤니티&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://perl.kr/"&gt;Seoul.pm&lt;/a&gt; 분들을 우연히 만나게 되어 알게 된 펄 커뮤니티와 그 세계.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;번역 사이트 &lt;a href="http://looah.com/"&gt;Looah&lt;/a&gt;를 통해 공동으로 번역을 하고 공유하는 멋진 경험.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;설명이 필요 없는 &lt;a href="https://github.com/"&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google과 &lt;a href="https://stackoverflow.com/"&gt;StackOverflow&lt;/a&gt;에서 얻는 경험과 노하우.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://soundcloud.com/"&gt;Soundcloud&lt;/a&gt;를 통한 음악 공유의 세상.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://dribbble.com/"&gt;Dribbble&lt;/a&gt;을 통해 맛볼 수 있는 트렌디한 웹/앱 디자인들.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;스타트업을 시작하고 나서, 자신에 대해 더 잘 알게 되고, 더 많은 사람을 만나고, 더 넓은 세상을 알게 되어 행복하다.
아직 스포츠카도 없고, 물질적으로 아주 풍요로운 삶을 누리게 된 것도 아니지만, 그보다 훨씬 더 큰 선물을 받은 것 같다.&lt;/p&gt;&lt;script src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"&gt;&lt;/script&gt;</summary><category term="diary"></category></entry></feed>